年輕「後梅迷」對昔日香港的戀慕：梅艷芳逝世十五周年

梅艷芳逝世十五年，她一方面沒有離開公眾視線，傳媒至今談論她的歌影作品、時裝潮流、社會參與，今年亦先後有她的電影回顧展、紀念電影《拾芳》，以及近日舉行的「那些年，我們一起追過的梅艷芳」紀念展等活動；另一方面，她繼續吸納新的粉絲，他們被稱為「後梅迷」，即是在她去世後才喜歡她的人，有些只有十多歲。

我研究電影及流行文化，今年開展的其中一個計劃就是從這些後梅迷入手，探討新一代年輕人對梅艷芳這已故巨星的感情：究竟，他們為何對現時的明星不感興趣，而去戀慕屬於另一個時代的梅艷芳？他們從她身上，看到怎樣的八、九十年代、怎樣的舊香港？以下兩個個案的訪談摘錄，其中一人透過梅艷芳認同香港文化，並化成了她對香港社會運動的支持，另一人則道出為何有大陸觀眾不賣現今的女神及小鮮肉的帳，選擇追捧當年巨星。

九十後梅迷：慢慢不再聽Twins

Kitty是九十後香港人，現從事教育工作。2002年，讀小學三年級的她偶然聽到《芳華絕代》。「當時覺得她的聲音不知道像男聲還是女聲，我不喜歡，但是很有印象。」同年，發生劉嘉玲裸照事件，梅艷芳帶頭出來聲討，Kitty再次留意到她，但談不上沒什麼興趣，也不懂她為什麼這麼激動。

真正令她愛上梅艷芳的，是《似水流年》。她去世後，電視台製作悼念節目，播了這首歌。「我突然覺得進入了另一個世界，這個世界好像要停止了，這首歌太好聽了。」當時她才十歲半，開始找她的歌，看她的電影。

她當時本來喜歡Twins，之後就慢慢沒有聽了。「我不想再聽這麼膚淺的東西，我只想聽一些有唱功、有魅力的歌。」Kitty認為梅艷芳突破了前人甄妮、徐小鳳及鄧麗君的純唱歌、騷唱功的模式。「她是這個世界很少數的歌星，可以一上台就能控制觀眾，張國榮是這樣，Michael Jackson也是這樣。梅艷芳是一出場就令你想一直看著她，你也覺得她在看著你，你跟她是有交流的。」

Kitty的成長過程正是韓流極盛，但她卻絲毫沒有興趣。「現在，不論是韓國、美國還是台灣，他們都在跳群舞，用同一方式排舞，演唱會也是mass production，是倒模倒出來的。但梅艷芳不是這樣，那些舞是她自創的，她一直會有新的發揮，例如劉培基給她加一條羽毛，她就會用來耍動，每次都有新東西。」

愛上一個明星時，她卻已經去世，Kitty的感覺是怎樣的？「嗯……，是有點多愁善感，因為很多東西沒辦法追回，只能逛一下唱片店，看看她以前的東西，但是又不一定有錢買，可能存很久才能買一樣。有很多東西想追回，甚至想回到從前，但又做不到，於是很遺憾。喜歡一個人，是很溫暖的，但是溫暖中也有遺憾。」

因為《胭脂扣》了解舊香港

Kitty尋訪過去，從音樂與電影伸延至整個香港。「《胭脂扣》將我帶到另一個世界，裡面有很多我不認識的東西，例如三十年代的塘西，我覺得很有味道。當時我不會說是懷舊，那些反而是新的東西，因為我沒看過。因為那套戲，我會去看電影實景，例如石塘咀山道，就是如花等十二少那條街，那裡還是有《胭脂扣》的氛圍。我也會去港島舊區逛擺花街、文武廟，去追回那個舊香港。」

她因為《胭脂扣》喜歡舊建築，想保護舊香港，然後有了保育意識。「第一件令很有反應的保育事件就是天星碼頭被拆，我很緊張追新聞，覺得很不捨，哭了。為什麼香港留不住這些東西？」她很喜歡看黑白老照片中的香港，兩年前看何藩攝影展，她看到漂亮的舊香港。「可能因為喜歡梅艷芳，所以對舊香港很好奇，我現在逛街看到舊店鋪都會很有興趣。一個城市要有一些很久都沒有變的東西，我們才會有安全感。」

她在幼兒階段喜歡過公主、芭比那些東西，但是長大後就變了。「我慢慢意識到我不是一個柔弱的女孩子，面對惡勢力不會低頭。其實，無論是家庭、學校、工作，我都遇過對我很差的人，他們沒有原因地欺凌我。但我不容易低頭，不是以前電影裡那些很慘的女人，如果男人不要她，她就要死了。我不是這種人，這和梅艷芳的性格有點關係。」

Kitty欣賞梅艷芳的堅強獨立，她認為這跟梅艷芳的成長環境有關。「她經常在不太安全的環境工作，在歌廳，每晚都可能有人吵架打架，這環境不容許她低頭。家裡窮，她不賺錢就沒飯吃，就逼得她很堅強。而且，她自己也曾被人欺負，學校的人都看不起她，所以她有心去關心弱勢社群。別人覺得她豪爽，有義氣，是因為被人欺負過，她可以從弱勢社群的角度出發。」

梅艷芳的嫉惡如仇也影響了Kitty。因為她的關係，Kitty才認識了《血染的風采》，才知道有六四事年。「我再看網上影片，知道當時是怎樣清場，很憤慨很悲憤。對於大是大非，我們不可以假裝不知道，這是梅艷芳對我的影響。」Kitty因為喜歡梅艷芳關心六四，因為關心六四又著緊香港今天的社會運動，例如雨傘運動。她說，梅艷芳這種執著於大是大非的性情，是她留在她生命中最重要的東西，「她影響了我整個價值觀。」

中學生梅迷：很討厭《女人花》

靜靜是高中生，在中國大陸長大，後來移居香港。她對梅艷芳的第一印象是《女人花》，覺得她是個淒怨的成熟女人，但後來她知道《IQ博士》也是她唱的，非常驚訝。之後她看了《男歌女唱》，喜歡她的喜劇演出。從一開始，靜靜對梅艷芳的印象就是哀怨女人與搞笑女星的極端。

她是廣東人，從小看TVB，接觸香港文化，聽的大部分都是香港流行歌。她小時喜歡Twins及鄧麗欣，但漸漸覺得她們唱歌沒什麼特色。「我去看鄧麗欣演唱會，她走音，服裝也很單一，單純站著唱，沒有什麼舞台表演。」

靜靜自小對香港有感情。「我看電影都會選香港電影，因為這樣我才留意到Anita，而因為她我又會再去了解香港。」她覺得以前的歌更好聽，廣東歌的旋律也比較豐富，「小時候已喜歡聽老歌，例如張國榮、Beyond和張學友，但廣東歌近年已變得越來越單一。」

靜靜成長過程中，大陸的娛樂事業已越來越發達，港星並不吃香，她一上中學就發現自己跟同學口味不同。「身邊的同學都迷大陸明星，很氾濫。另外也有些同學迷日韓、歐美明星，但我覺得太多人喜歡的東西就不獨特了。」

她抗拒《女人花》，喜歡梅艷芳正正是因為她後來發現她並不慘情。「如果只是慘情，我一定不會喜歡她。很多人對她的印象都是《女人花》，這首國語歌在大陸非常流行，影響很多人對她的看法，覺得她很淒怨很悲情，但大陸很多梅迷很抗拒這首歌，覺得有損她的形象。梅姐有這麼多面，為什麼只有《女人花》這一面？」

從梅艷芳到菲林相機

靜靜心目中的梅艷芳創造潮流，而且很有喜感。「我很喜歡她演喜劇，例如電影《壞女孩》，她的形象很調皮，很有青春活力。」愛懷舊的她，最喜歡她唱《夢伴》的形象，因為「很八十年代」。「這個形象比較生活化，她好像做回自己，在MV裡戴著黑眼鏡，衣服很型，我很喜歡那八十年代的感覺。」她在生活上也會刻意追尋八十年代，例如她喜歡攝影，存錢買了菲林相機後，就再也沒有用過數碼相機，就算買衣服都想有當年風格。

靜靜感覺梅艷芳不是個開心的人，但卻時常發放正能量，特別是為了香港這地方。「我看過她後期一些訪問，是發自內心的傾談，她這個人應該多愁善感，但她卻對身邊的人有很正面的影響。2003年香港低迷，她當時已生病，肯定情緒低落，但是她為社會創造正能量，令香港振奮，例如她舉辦『1:99演唱會』，我覺得不只是為了籌款，還有的是令香港不要那麼死氣沉沉。」

在靜靜這十六歲的女生眼中，梅艷芳是一個現代女性。「雖然她重視家庭，但她她勇於創新，並不保守，是個現代女性。她的人生很獨特，很少人會像她那麼傳奇，雖然生命短暫，但是她經歷豐富，不枉此生。雖然最後也有遺憾，不能建立一個家庭，但她也曾擁有愛情，一生已很精彩，沒什麼遺憾。作為成功女性，她對於女性的影響是很大的。」

那麼，梅艷芳怎樣影響她的婚姻觀？「她會讓喜歡她的女生覺得，建立一個家庭不是那麼重要。真正喜歡她的人不會覺得一定要成家，做好自己、獨立生活、發展事業已經很好，可以圓滿自己的人生，如果太強調成家反而會像她那樣有遺憾。」

對於中國大陸湧現不少後梅迷，靜靜歸因是網絡發達，大陸人尋找資訊不限於主流傳媒，要接觸香港以前的歌影作品並不困難。另外，相對於大陸的流行文化，很多人發現梅艷芳還是非常有價值的。「大陸稱現在那些明星為『流量明星』，只是為了賺錢、賺人氣，他們對演藝事業沒有用心。」

追尋一個遠去的時代

Kitty及靜靜兩人喜歡梅艷芳，都是一種世代跨代認同。

Kitty喜歡梅艷芳的歌，進而開始懷舊；然後，她又因《胭脂扣》而對舊香港充滿好奇，培養了文化保育意識。年輕的她對香港的城市認同，是透過一個遠去的時代的流行文化來建立。

而她自言跟梅艷芳不平則鳴的性格相似，則是一種個人特質的認同，這種認同又巧妙地成了她跟香港的聯繫：她因為偶像而了解六四事件，有了社會公義的意識，進而關心並支持今天香港的社會運動。

她的個案展示了流行文化的不同面向：從歌影作品延伸至文化保育，從明星崇拜拓展至社會參與、政治議題與普世價值。一個粉絲之所以陷得深，是因為有些明星文本的容量極大，在粉絲生活的不同領域發揮影響。

跟Kitty的個案相似，靜靜同樣是捨棄當時當紅的Twins及鄧麗欣而喜歡梅艷芳。她對偶像的看法顯示了年輕梅迷的視角：她抗拒慘情的梅艷芳，是基於新一代的性別意識。尤其在婚姻觀方面，偶像未能結婚生子在她眼中並非什麼遺憾，她認為家庭對女性來說並非必要。

她因為梅艷芳而追尋八十年代，而且不限於歌影作品，甚至延伸至菲林相機及流行服飾。對她來說，拒絕韓星及大陸明星是不從俗的選擇，作為青少年的她透過一個已故巨星、一個遠去的時代去尋索自我。

無論中外，每一位巨星都有能耐在去世之後仍不斷吸納新的粉絲，貓王、Micheal Jackson、李小龍、鄧麗君、張國榮、梅艷芳，無一例外。這些粉絲的口味跨越世代，背後是種種微妙的情感與認同。但長久以來，觀眾研究不被重視，粉絲更是一直背負著污名，少被嚴肅對待。

其實，觀眾研究不只是為了理解觀眾，還可以更了解文本的意義如何被創造，至於粉絲研究則可看到明星如何被解讀，其特質又如何被認同，一個明星的文化意義其實是粉絲有份建構的。而梅艷芳的意義正是相當複雜，她的歌、形象、電影、性情、身世、戀聞，以及她參與社會的事跡，形成一個複雜的明星文本。要了解這位香港流行文化歷史上的巨星，缺不了從粉絲角度著手，看看觀眾究竟看到一個怎樣的梅艷芳。

喊了

果班月入不過三萬無樓無女嘅垃圾毒撚
最緊要就係啲人造人團體twice/apink/red velvet 出新歌就得啦
梅姐男人頭到咁 不了不了

都冇歌耳熟能詳

百大美女咁撚多係韓國人

咩年代？

選美男美女嗰個網站好流
黑箱作業冇認受性
打飛機之作

Agger，毫無根據係到鳩選 catgirl都有頭三啦咁

突然諗起 孤生走我路 😇

腳sis
聽緊夢伴，好撚正

有品味嘅女仔，加分

想同kitty靜靜起雙飛了

數番今日 得hana把聲有佢影子

牙kay

1988年勁歌最女梅姐
2018年就係菊姐

過主啦老連

好既 美人

牙連>>>>>>老牛聲唔知乜水

hana入星夢做雞

討論返梅姐啦，邊q個hana呀

梅姐係好 但係吹到話突破左鄧麗君係未吹大左啲

網絡普及嘅世界，就有呢個優點
無論點樣消滅電影／電台／音樂／電視業
只要有一次邂逅
就可以喺網上瞬間搵到巨量相關資料
人成長咗，歷練多咗，見嘅同諗嘅嘢都深層次咗
跟住一貨比貨
就高下立判
經歷過七八九十年代嘅香港娛樂工業
我自己基本上已經接近
唔聽而家啲香港新歌
唔睇而家啲香港電影
有時間有興趣嘅話
我只會聽返以前啲歌
同睇以前啲電影
因為我覺得質素上相差極遠

好想再睇胭脂扣

咪又係抄鳩我明菜個style

原來已經開咗post

我諗得張國榮同梅艷芳仲先會有
後X迷呢個term

香港女兒

佢係想講突破左女歌手以前既框架

變到形象百變 有好有壞 載歌載舞咁

當年我阿媽喊到仆街
其實睇到佢著婚紗唱夕陽之歌嫁比舞台 好難唔喊

佢百變形象都係抄中森明菜

一開始鐘意梅姐係因為佢啲戲

抄 麥當娜

心中感嘆，似水流年，不可以留住昨天

其實有咩抄黎抄去
唔通歌手有相似風格唔得咩
將其發揚光大咪仲好

女人心真係好正
只可惜

叫大左啦
EASON GEM都屌打佢2個

譚伯早死都有機會

咁好多人都係李小龍死後先迷啦

Hide 死後, 幾年前嘅我先認識x japan,
但睇番廿幾三十年前嘅live仲係好震撼,
連最近幾年紅白見到x japan出場個氣勢....

我覺得佢同麥當娜根本同樣級數

mui

好掛住佢兩個

要去睇佢套戲

雖則梅姐唔係好靚 但勁有型同形象百變
胭脂扣勁有女人味 正到
舊香港

梅姐個台風 聲線
對音樂熱情無人能及 中港臺係史上唯一

嗰種渾然天成嘅台風，係極高天賦+大量登台經驗先做到
而家難啲有人可以做到咁

數唔數到佢地有邊三首合唱歌

唔知有冇記錯 梅姐晚年學碧咸老婆咁隆咗對硬膠波

鄧麗君聲線都有10個8個模仿到
梅姐聲線真係冇人學到

唔知你係咪回錯post
今年紅白個名單好垃圾 冇Toshi
只有Yoshiki喺到玩自戀

為邊個

80’s香港娛圈

你令我諗起我呀媽
唱歌個聲線勁似

唔出奇
哥哥梅姐呢啲作風好大膽

似邊個 ！！

梅姐都會為細胸自卑？

梅姐、哥哥呢啲已經係去到藝術家級數，即係artist，唔係一般artiste

佢定劉培基好似有講過係靠墊出黎

緣份 他令我改變 芳華絕代
live版仲有:紫色的愛(<偶然>入面) 柔情蜜意 冰山大火 將冰山劈開 藍色憂鬱 有心人

搵過少少梅姐d片黎睇 好似唔覺有大到既

如果佢整咗就冇得自嘲了

呢張相係拍芳華絕代mv嘅behind the scenes
阿梅你好嗎？好掛住你

所以上鏡個胸都係墊出黎？？唔似佢性格跛

張大導是咪突登幫佢間舊屋翻新 再拍呢個mv導梅姐同個鬼佬錫錫

望著海一遍

張大導
個mv 佢地一齊唱個段

舞台效果/需要掛

咁興奮做咩你個打手

情侶裝 拖曬手
梅姐個鼻 尖過哥哥

硬係凝住張大導望住梅姐個眼神好有愛

人地講緊梅姐隆胸啊
估唔到你個打手究竟唔知兼唔察覺

無敵組合
可惜當年<逆光風>拍唔成

sor lor打手係咁
不過應該就冇嘅，整咗會好覺眼，米奇老個班友應該又瘋狂笑佢

梅姐，哥哥
真正藝術家

咁搞笑

當之無愧

美

呢段最後個個背影真係

寶榮好掛住你呀！！！！

唔敢睇03年演唱會

神女無心
突然諗起曼玉

wadiu google 完先知除咗呢套仲有幸福摩天輪份劇本等緊佢地
睇完大崗 有角色造型畫面
套套都資金有問題

留意下段期梅姐個上身先
年年見面都binc
#隆胸都為朋友

睇到個標題即左上角
sad一次就夠

後來個魏紹思(編劇)有出本書叫劇本簿
入面有呢兩個劇本的
網上都有得睇

搵哂全香港+淘寶+出版社都搵唔到本實體書，得電影資料館同中央圖書館有，但只可閱覽冇得借

sorry打錯字 個編劇係魏紹恩

搵到喇 ！多謝
抖抖先 有緣再傾 陣間仲要追義不容情
想訓

好耐無見你留言啦清

絲啊
仲以為上次我語氣唔好你嬲咗我 咪潛水

茅啦，有咩好嬲
你講左啲咩？

往事不要再提~~~~

閱讀理解障礙？
同你個名一樣

我都係聽佢首似水流年就好欣賞梅豔芳
估唔到有人同我一樣
我試過唱兩句
比阿媽話你冇經歷 唔會好聽
我就特登google 過佢
發現佢真係好sad
希望我唔會唱得好聽啦

知唔知突破係咩意思 擺明係佢用詞不當先

似水流年呢隻歌真心好正
細個睇電視播眼鏡廣告用佢做bgm
第一次睇教心諗 嘩呢隻咩歌黎
驚為天人

韓國鄧麗君=iu